% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Реализация}
На \autoref{fig:full_system} е показана завършената система. Най-горе се виждат двата електромотора. Вляво от тях се намират индуктивните сензори. По средата е електрическото табло. Под него са разположени бутониерата, сензорния екран и тестова схема, заместваща индустриалния робот.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220909_193911.jpg}
	\caption{Общ вид на системата}
	\label{fig:full_system}
\end{figure}

На \autoref{fig:motors} са показани електромоторите и индуктивните сензори, а на \autoref{fig:panel} електрическото табло. Сензорите ще бъдат монтирани на конструкциите, които моторите ще въртят. В горната дясна част на таблото са разположени серво драйверите. Вляво от тях се намират нисковолтовите захранвания и FPGA модулът. Под FPGA модула е монтиран програмируемия логически контролер, вдясно от който са наредени релетата, контактора, автоматичните прекъсвачи и клеми за защитна земя. На последната DIN шина в таблото са разположени останалите клеми. Прокарани са четири кабелни канала.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/20220909_193921.jpg}
		\caption{Електромотори и индуктивни сензори}
		\label{fig:motors}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/20220909_193840.jpg}
		\caption{Електрическо табло}
		\label{fig:panel}
	\end{subfigure}
	\caption{Електромотори и електрическо табло}
	\label{fig:motors_and_panel}
\end{figure}

На фигура \autoref{fig:panel_close} са показани от близо части от таблото.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.8\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/20220909_194011.jpg}
		\caption{FPGA и PLC и силови устройства}
	\end{subfigure}
	\par
	\bigskip
	\begin{subfigure}{0.8\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/20220909_193944.jpg}
		\caption{Клеморед}
	\end{subfigure}
	\caption{Приближен изглед на електрическото табло}
	\label{fig:panel_close}
\end{figure}

Лявата страна на таблото, на която се намират конекторите, е представена на \autoref{fig:left_side}. Трифазният конектор, разположен в средата, захранва цялата система. Камуфлажно зеленият конектор е за кабела свързващ системата с индустриален робот, а този под него е за бутониерата. Останалите конектори са за кабелите към електромоторите и индуктивните сензори. Поради това има по два от всеки вид.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220106_155149.jpg}
	\caption{Конектори и кабели}
	\label{fig:left_side}
\end{figure}

На фигура \autoref{fig:buttons} е показана бутониерата, а на \autoref{fig:robot_emulation} помощната схема заместваща индустриалния робот. Схемата се състои от механичен четириразреден шифратор, плъзгащ превключвател и бутон. Радиаторът, който се вижда на снимката е част от друга схема, която е използвана за програмиране на сензорния екран. Чрез шифратора се избира позиция, а чрез превключвателя мотор. При натискане на бутона се изпраща сигнал до програмируемия логически контролер и избраният мотор се завърта до посочената позиция.
\vfill
\pagebreak
\FloatBarrier

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.8\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/20220909_193745.jpg}
		\caption{Бутониера}
		\label{fig:buttons}
	\end{subfigure}
	\par
	\bigskip
	\begin{subfigure}{0.8\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/20220909_193642.jpg}
		\caption{Помощна схема заместваща индустриалния робот}
		\label{fig:robot_emulation}
	\end{subfigure}
	\caption{Бутониера и помощна схема}
\end{figure}

По време на разработката бяха извършени някои тестове. Преди към системата да бъде добавен FPGA модула, обратната връзка от серво драйверите преминаваше през оптронни преобразуватели на логически нива и се декодираше софтуерно от програмируемия логически контролер. На \autoref{fig:noisy_boi} е показана осцилограма на един от сигналите за обратна връзка. Забелязва се, че в сигнала присъства известно количество шум. Фигура \ref{fig:less_noisy} показва по-ниското зашумяване постигнато след добавянето на прост капацитивен филтър. Подобрението е видимо, но недостатъчно. Поради това и други причини оптронните преобразуватели бяха заменени от FPGA модула.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220329_180652.jpg}
	\caption{Нефилтрирана обратна връзка от серво драйверите}
	\label{fig:noisy_boi}
\end{figure}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220329_180306.jpg}
	\caption{Филтрирана обратна връзка от серво драйверите}
	\label{fig:less_noisy}
\end{figure}

Правилното функциониране на обратната връзка е изследвано с помощта на софтуерен брояч на импулси. Тестовата постановка за това изследване е показана на \autoref{fig:pulse_counter1}. По същия начин е тестван софтуера на програмируемия логически контролер. На \autoref{fig:pulse_counter2} е показана тестовата постановка, чрез която се проверява дали се генерира правилния брой импулси на сигналите за стъпка на серво драйверите.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220421_120100.jpg}
	\caption{Изследване на обратната връзка от серво драйверите}
	\label{fig:pulse_counter1}
\end{figure}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20220512_103254.jpg}
	\caption{Изследване на STEP сигналите}
	\label{fig:pulse_counter2}
\end{figure}

Извършени са множество тестове за проверка на това дали по време на експлоатацията на системата се натрупва грешка в позициите на моторите. Тези тестове представляват завъртане на моторите на множество цели обороти в продължение на часове и сравняване на крайната и началната позиция. Ако не се натрупва грешка, моторите трябва да спрат на същата позиция, от която са започнали движението. Въртенето по време на такъв тест не е постоянно, а със спирания на всеки половин оборот, защото при реалната експлоатация на системата моторите няма да се въртят непрекъснато, а често ще спират и тръгват.\\
С помощта на такива тестове е установено, че системата функционира правилно и не се натрупва грешка. Точността на ъгловите позиции на моторите се определя от резолюцията на управляващите сигнали STEP на серво драйверите и редукторите и е $\frac{360}{10 \cdot 1024} = 0.0352^{\circ}$
